{"title": "Hỏi đáp: Bé gái gần 5 tháng chậm tăng cân", "question": "Gửi bác sĩ. Bé gái của tôi hiện được 5 tháng rưỡi. Khi sinh bé 3kg. 2 tháng bé được 4kg9, 3 tháng 5kg4, 4 tháng 5kg9, 5 tháng 6kg3 và hiện tại 5 tháng rưỡi chỉ 6kg5. Bé bú mẹ hoàn toàn nhưng đến 3 tháng rưỡi tôi bắt đầu tập cho bé bú bình 1 cữ/ngày nhưng chỉ được 30ml. Đến 5 tháng thì bé bắt đầu ăn dặm (bột ngọt của hãng ridielac). Tuy nhiên hiện tại bé bú ít và sữa mẹ cũng ít dần, có lẽ vì bé bắt đầu bú bình (mỗi ngày bé bú mẹ 3 cữ, 1 cữ ăn dặm 120ml và 1 cữ sữa ngoài 120ml). Mỗi ngày tôi có bổ sung cho bé 400iu vitamin D. Hiện tại bé đã biết trườn nhưng chưa ngồi được và cũng chưa mọc răng. Vậy bác sĩ cho tôi hỏi bé của tôi có bị chậm tăng cân không và có phương pháp nào giúp bé bú nhiều sữa hơn không? Xin cám ơn", "answer": "Em Hồng Thịnh thân mến.,Hiện tại con em phát triển bình thường cân nặng đạt chuẩn, thời gian qua em cũng đã tập cho bé ăn dặm như thế là tốt rồi, tuy nhiên sau 6 tháng trẻ cũng cần nhiều chất dinh dưỡng nên em cần đến Bệnh viện Từ Dũ để học tập nấu chén bột có đầy đủ chất dinh dưỡng và cần tăng thêm năng lượng vào chén bột như thêm dầu ăn, thịt cá, rau…..,Xin cám ơn em có câu hỏi hay. việc cho trẻ uống thuốc cần được kê toa của Bs nhé vì Vitamin D dùng lâu tích lại trong cơ thể quá liều sẽ gây độc  ,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng và tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-gai-gan-5-thang-cham-tang-can/"}
{"title": "Hỏi đáp: Có nên rửa mũi cho bé tại nhà không", "question": "Em chào bs ạ! Bé nhà em được 3 tháng mấy hôm nay bé nhà em có hị ngụt mũi thậm trí có lúc không thở được (bé không bị chảy mũi). Em có lấy nứic muối sinh lý 1 bên bơm 1 bên hút mũi cho bé tại nhà thì thấy bé có dễ thở hơn. Thỉnh thoảng con có ho 1 vài tiếng nữa ạ. Em muốn hỏi là em rửa mũi cho con như vậy có ảnh hưởng gì tới hệ hô hấp của con không?? Và có sợ hút không kỹ sẽ gây viêm tai k a. Em cảm ơn bs ạ!", "answer": "Chao Ban!,Trường hợp bé có ngẹt mũi, tại nhà mẹ sử dụng tampon và nước muối sinh lý vệ sinh xung quanh vùng mũi gần phía ngoài, hoặc nhỏ 1 vài giọt nước muối sinh lý vào xung quanh vùng mũi gần phía ngoài. Sau đó mẹ massage xung quanh hai cánh mũi sẽ giúp thông thoáng. Khi Bạn lấy nước muối sinh lý bơm một bên, 1 bên hút mũi cho bé thường thực hiện trong bệnh viện do nhân viên y tế thao tác, vì khi bơm xịt quá mạnh, lượng dịch vào mũi bé quá nhiều, có thể gây sặc cho Bé. Nếu lo lắng Bạn nên đưa bé đi khám, để được bác sĩ thăm khám trực tiếp và tư vấn phù hợp. ,Chúc Bé thật nhiều sức khỏe.,CNHS. Lý Bạch Thu Nga\nP. Điều dưỡng,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/co-nen-rua-mui-cho-be-tai-nha-khong/"}
{"title": "Hỏi đáp: Hỏi về bệnh rối loạn tiêu hóa", "question": "Chào Bs, bé nhà em là bé trai được 16th, nặng 9.5kg, cao 76cm, gần 10 ngày nay bé đi ngoài ngày 3 4 lần phân sệt có nhầy và bợn trắng, em cho bé ăn cháo cà rốt ko thấy bớt và mới 3 ngày nay bé bị ho sổ mũi, ăn hay bú vào là ói ra, em cho bé đi khám bs cho uống, raceca, singulair, entrogermina, augmentin, atizinc, prospan Nay bé uống ngày thứ 2 rồi, tình trạng ho có bớt nhưng đi ngoài thì nhiều hơn, sáng ngủ dậy đi phân bình thường, từ sáng tới trưa bé đi thêm 3 lần nữa mà phân nước màu vàng có li ti trắng, sáng giờ em không dám cho bé ăn nhiều, sáng ngủ dậy em pha sữa cho bé bú, bé mới bú đc 90ml thì ói ra hết, em cho bé nghi ngơi 10 phút em pha 180ml cho uống lại, tới 11h em cho bé ăn nữa chén cháo, tới 1h em cho bé bú thêm 180ml sữa nhưng bé cung oi ra hết, em thấy tình trạng ói ra là khi bé bú, chứ khi bé ăn là bình thường, bs giúp em với, em có cần cho bé quay lại bc khám không? Em lo quá, và làm thế nào để tình trạng tiêu hóa của bé tốt hơn Cảm ơn bs nhiều", "answer": "Em Hòang thân mến.,Em nên đưa bé đi khám bs ngay, khi cơ thể bé yếu thì hệ tiêu hóa sẽ hấp thu kém kể cả sữa khi bú, nên triệu chứng đâu tiên ói, sau đó tiêu phân không tốt, việc uống thuốc cho bé theo chỉ định của BS là tốt nhất.,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan.,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng và tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/hoi-ve-benh-roi-loan-tieu-hoa/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bs giúp em", "question": "Bé gái nhà em được 6t cân nặng 8kg dài được 70cm, tới 7 tháng số kg vẫn như vậy không lên kg. Ngày bé bú mẹ ăn dặm 2 bữa cháo rây, 1 bữa sữa chua hoặc trái cây, tối em cho sữa bình 60ml hoặc 90ml tuỳ theo ngày. Còn lại hoàn toàn bú mẹ như vậy em có cần bổ sung thêm thioosc bổ không? Em thấy bé không lên kg. Đêm ngủ bé hay đổ mồ hôi đầu tay, lăn lộn ngủ không ngon giấc hay thức nửa đêm để chơi chưa không ngủ đến sáng ạ", "answer": "Em Chi thân mến. ,Em nên đưa bé đi khám ngay vì bé không hấp thu chất dinh dưỡng tốt biểu hiện đầu tiên ăn khó tiêu, ọc ói, đau bụng quấy khóc không ngủ yên….. sau 6 tháng bé thường có triệu chứng thiếu máu thiếu sắt, thiếu kẽm.. do nhu cầu bé tăng cao, sữa mẹ không cung cấp đủ., Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng và tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bs-giup-em/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chàm sữa nên dùng kem gì?", "question": "Bé nhà em mới hơn 1 tháng tuổi trên vùng da bé xuất hiện những đám mảng đỏ mụn nước và khiến bé ngứa. Em đưa bé đi khám thì bác sỹ bảo bị chàm sữa cho thuốc về bôi nhưng em bôi thuốc cho cháu thấy không đỡ cứ vừa hết nó lại lên lại. Em có hỏi mấy bà mẹ có con từng bin chàm sữa và được người ta chỉ cho mua kem Ceradan của Singapore về dùng, có người thì nói mua kem Dexeryl của Pháp. Vậy cho em hỏi là em nên dùng kem nào thì được ạ 2 loại trên có an toàn cho da bé không ạ vac loại nào thì đạt hiệu quả tốt hơn ạ", "answer": "Chào em,,Kem dưỡng ẩm Ceradan là liệu pháp dưỡng ẩm dành cho da khô, nhạy cảm, da kích ứng. Ceradan  bổ sung các thành phần tự nhiên giúp phục hồi hàng rào bảo vệ da làm giảm sự mất nước qua da.,Kem dưỡng da Dexeryl bào chế từ dược thảo có tác dụng dưỡng ẩm dịu nhẹ cho làn da của  bé và điều trị hiệu quả các bệnh về da phổ biến như: nẻ, chàm… đặc biệt là bệnh Eczema. ,Chàm sữa là một bệnh rất khó điều trị khỏi hẳn và dễ tái phát khi thời tiết thay đổi hoặc ăn, uống những chất gây dị ứng cho cơ thể, do đó trẻ cần được chăm sóc và điều trị cẩn thận. Mục đích điều trị là nhằm bình thường hóa làn da, kéo dài thời gian lành bệnh, hạn chế tái phát. Trẻ đang bị chàm sữa (nhất là giai đoạn cấp) phải hạn chế tiếp xúc với các nguồn bệnh, khiến bé dễ bị lây nhiễm. Chăm sóc da bằng các sản phẩm đặc biệt cho phép cải thiện da bé hàng ngày, hạn chế những nguy cơ phải chữa trị phức tạp bằng thuốc. Cách tốt nhất, bạn nên tham khảo ý kiến của các bác sĩ để sử dụng sản phẩm chăm sóc da hoặc thuốc phù hợp và an toàn cho bé. Không tự ý mua thuốc bôi cho trẻ và không nên đắp các loại thuốc dân gian vì sẽ làm bệnh nặng thêm (nếu muốn dùng nên đưa bé đến bệnh viện Y học dân tộc để được bác sĩ khám và điều trị). Trên thị trường hiện có rất nhiều loại thuốc bôi có chứa corticosteroid, nếu dùng lâu ngày sẽ gây những tác dụng phụ khiến trẻ bị nhiễm nấm, teo da, mất màu da. Corticosteroid cũng có thể khiến chàm lan rộng, nặng thêm và nhiễm trùng, nếu dùng kéo dài có thể gây suy yếu tuyến thượng thận…, Cách phòng bệnh hiệu quả,Đầu tiên là chế độ dinh dưỡng: Nên duy trì sữa mẹ trong thời gian lâu nhất có thể. Các loại thực phẩm dễ gây dị ứng như trứng và một vài loại cá hãy để bé khoảng 12 tháng tuổi trở lên hãy cho dùng. Tránh cho bé ăn những thực phẩm dễ gây dị ứng như đồ biển, thực phẩm lên men, trứng, đậu phộng,…,Vệ sinh cơ thể, môi trường sống: Không nên cho trẻ tắm lâu trong nước xà phòng hay sữa tắm mà nên tắm bằng nước ấm để giúp đỡ ngứa (nấu nước khổ hoa, lá kế, lá tía tô), không để bé gãi ngứa dễ gây nhiễm khuẩn da. Xà phòng cho trẻ không dùng loại có tính chất tẩy rửa, chỉ dùng các loại sữa tắm dành cho trẻ nhỏ. Tránh mặc các loại quần áo bằng chất liệu len, sợi tổng hợp gây bí tắc da bé. Mặc cho bé những loại quần áo mềm, làm bằng chất liệu bông để tránh làm tổn thương da. Giữ cho da bé luôn khô, thoáng không ẩm ướt hay đổ mồ hôi, thay tã lót cho bé thường xuyên. Nơi ở của bé cần thoáng mát, không thay đổi nhiệt độ đột ngột. Thường xuyên vệ sinh nhà cửa, đặc biệt là đệm, chăn, gối, giường của bé, tránh để bé tiếp xúc với chó, mèo, khói bụi.,Chúc hai mẹ con nhiều sức khoẻ!,DS. CKI. Huỳnh Kim Hằng – Khoa Dược, ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cham-sua-nen-dung-kem-gi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé sơ sinh bú như thế nào là tốt", "question": "Kính gửi các quý bác sĩ Bé nhà em sinh ngày 1/10/2017 tại bệnh viện từ dũ. Bé được bú mẹ hoàn toàn từ luac mới sinh ra nhưng bé bú trực tiếp mẹ quá ít bé chỉ ti bình là chủ yếu (sữa mẹ vắt ra). Sữa em rất nhiều em muốn cho bé ti mẹ trực tiếp nhưng đút ti vào bé lại khóc rất nhiều em sợ ảnh hưởng sưc khoẻ của bé nen kn có ép nhiều. Em muốn hỏi việc bé ti bình vậy có ảnh hưởng gì đến sức khoẻ hay phát triển của bé không. Em lần đầu làm mẹ nên rất mong sự tư vấn của các bác sĩ. Chân thành cám ơn", "answer": "Chào Bạn!,Bạn đã chọn nguồn dinh dưỡng quý giá nhất cho con của Bạn. Bé bú trực tiếp từ bầu vú mẹ tốt hơn  là vắt sữa mẹ và cho bé bú thông qua bình sữa. Sau khi bú sữa mẹ bé vẫn ngủ ngon, không quấy khóc và lên cân đầy đủ, đi tiểu trên 6 lần/1 ngày, là bé đã nhận đủ sữa nha Bạn. Bú mẹ trực tiếp giúp tăng tình cảm mẹ con hơn.,Để việc cho bé bú dễ dàng, Bạn cần vệ sinh vú trước khi cho bé bú, đầu núm có những lổ thông với ống dẫn sữa để đưa sữa ra ngoài, Bạn nên vệ sinh sạch sẽ núm vú, để dòng sữa thông thoáng, bé sẽ bú dễ dàng, ngoài ra vệ sinh vú thường xuyên giúp vú khô, sạch không tạo mùi. Bạn cũng nên mặc quần áo rộng, chất liệu thấm hút tốt, thay thường xuyên để không tạo mùi khó chịu, giúp bé thích bú hơn.,Bạn cần quan sát cách ngậm vú của bé, khi bé bú sữa mẹ, má của bé sẽ căng phồng, nghe tiếng mút, thỉnh thoảng có lúc nghỉ mút. Bạn cũng nên thay đổi tư thế khi cho bé bú như bế bé trên cánh tay (tư thế ôm bóng),  chọn tư thế mà bé thấy thoải mái nhất, bé sẽ bú tốt hơn.,Khi Bạn vắt sữa, cho vào binh để Bé bú, Bạn phải vệ sinh bình sữa, núm vú cao su thật sạch, nếu không sạch bé dễ bị tiêu chảy, Bé bú trực tiếp từ bầu vú mẹ là bé mút sữa, còn bú qua bình sữa là bé nuốt sữa dễ có nguy cơ sặc sữa.  ,Bạn có thể gọi điện thoại vào tổng đài bệnh viện Từ Dũ (028 54042829) để được hỗ trợ thường xuyên  về nuôi con bằng mẹ.,Chúc Bé mau ăn chóng lớn.,CNHS. Lý Bạch Thu Nga\nP. Điều Dưỡng,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-so-sinh-bu-nhu-the-nao-la-tot/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 13 tháng ngồi cong lưng", "question": "Chào bác sĩ! Bé gái nhà em được 13 tháng, bé nặng 10; nhìn bé hơi còi; khi ngồi bé không thẳng lưng; cứ thấy cong về phía sau; mẹ dùng tay đẩy lưng bé cho ngồi thẳng, xong thả ra bé lại như cũ; lúc nào ngồi bé cũng như thế. Hiện bé chưa biết đi, chỉ đứng chững; vịn đi men. Khi đứng thì lưng thẳng. Nhờ bác sĩ tư vấn giúp: bé có bị bất ổn gì không; có cách nào để cải thiện tại nhà hay phải đi bv. Tks bác!", "answer": "Chào chi,,Bè 13 tháng cân nặng 10kg là ổn. Hiện tại con chị chưa đi được thì cần theo dõi thêm, nếu 16 tháng mà vẫn chưa đi được thì phải đi khám. Lưng của bé khi ngồi cong lcó thể à vì bé chưa tự kiểm soát tốt nên chị cần theo dõi thêm. Tuy nhiên chị có thể đưa bé đến khoa phục hồi chức năng của Bệnh viện Từ Dũ để được khám và hướng dẫn cụ thể. ,Thân mến,,BS. CK2. Lê Thị Hiền Nhi\nK. Phục hồi chức năng,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-13-thang-ngoi-cong-lung/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé thức bú đêm nhiều lần", "question": "Chào bác sĩ! Con em nay được 3,5 tháng, bé bú mẹ hoàn toàn. Lúc trước ban đêm bé ngủ cách 2-3 tiếng thì dậy bú 1 lần rồi ngủ tiếp. Mấy ngày gần đây cách 1 tiếng bé dậy để bú, bú xong thì vẫn ngủ ngoan. Theo em được biết bé càng lớn thì giấc ngủ càng dài. Nhưng bé nhà em thì ngược lại. Như vậy có phải do em thiếu sữa nên bé phải dậy thường xuyên để bú không? Có cần phải cho em dặm thêm sữa ngoài trước khi đi ngủ không? Mong nhận được phản hồi sớm ạ. Em cảm ơn.", "answer": "Em Tuyết Trang thân mến.,Em cho con bú mẹ hoàn toàn là rất tốt, người mẹ cấn có chế độ dinh dưỡng, cân đối các chất đạm, đường, chất béo…rau xanh và trái cây tươi, khi mẹ đũ sức khỏe tinh thần lẫn thể chất thì lượng sữa tiết ra đủ số lượng lẫn chất lượng, trẻ càng lớn nhu cầu sữa càng gia tăng trong khi đó sữa mẹ sẽ giảm dần khi trẻ lớn, nên sau 6 tháng bắt đầu cho trẻ ăn dặm là cần thiết. Ở giai đoạn này em cho trẻ bú nhiều lần để kích thic1c vú mẹ tiết sữa, khi trẻ  vừa bú vừa ngủ em cố gắng duy trì thêm một thời gian để trẻ tận hưởng sữa cuối giúp trẻ no lâu ban đêm.,Chúc mẹ va con khỏe ,BS. CK2. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng, tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-thuc-bu-dem-nhieu-lan/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé thở rít khi bú, khò khè, đổ mồ hôi, vặn mình", "question": "Chào Bác sĩ, bé trai nhà em sinh đủ tháng nặng 3,6 kg đến nay bé được 1,5 tháng. Bé thường hay thở rít khi bú bình thường thì không có bé vẫn tăng cân đều đến nay nặng 5.5kg, bé cũng bị đổ nhiều mồ hôi và vặn mình. Bác sĩ cho mình hỏi tình trạng vậy có phải bé bị thiếu canxi không ? Mình định cho bé uống thêm vitamin d3 được không và liều dùng thế nào ? Mong sớm nhận được phản hồi từ Bác sĩ, xin cảm ơn!", "answer": "Em Huy thân mến.,Con em tăng cân nhanh lượng vitamin D trong sữa mẹ sẽ không đủ, đầu tiên nên phơi nắng sớm cho trẻ dự phòng thiếu vitamin D và giúp xương trẻ sẽ chắc hơn. Dùng thuốc theo liếu chỉ đnh và ssau khi khám trẻ là tốt nhất.,BS. CK2. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-tho-rit-khi-bu-kho-khe-do-mo-hoi-van-minh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tư vấn dinh dưỡng", "question": "Xin chào bác sĩ Con em được 6,5 tháng tuổi, bé trai, lúc sinh bé được 3,9kg; hiện tại bé cân nặng 11,2kg; cao 65 cm. Em đang lo lắng vì nghe vài người nói con em có khả năng béo phì. Bé bú mẹ hoàn toàn. Em tập bé ăn bột được nửa tháng. Hiện tại bé ăn được nửa chén bột loãng. Em có tập bé ăn sữa chua làm từ sữa mẹ được 2 ngày. Do bé có cân nặng vượt quá chuẩn nên khi ăn hoặc bú em không ép mà để con ăn theo nhu cầu Nhờ bác sĩ tư vấn thêm về dinh dưỡng cho con em trong giai đoạn này và về tình trạng sức khỏe con em. Những điều nên và không nên. Xin chân thành cám ơn Thân mến!", "answer": "Em CẨm Trinh thân mến.,Vì con em có cân nặng lúc sinh đã vượt chuẩn, em đã cho trẻ bú mẹ là tốt, vì sữa mẹ có tăng cân trong những tháng đầu, nhưng về sau sẽ tự giảm dần, trẻ bú mẹ nguy cơ béo phì sẽ thấp hơn sữa công thức, chế độ ăn dặm của trẻ hạn chế bột đường và không thừa chất béo, chế độ ăn dặm của trẻ phải cân đối được tư vấn các chuyên viên tiết chế. Tại bệnh viện Từ Dũ có phòng khám và tư vấn dinh dưỡng khu M, em nên đến tư vấn để được hướng dẫn cụ thể là tốt nhất.,BS. CK2. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng, tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tu-van-dinh-duong-34560/"}
